\vspace*{4em}

{\Huge\bfseries{Agradecimientos}\par}

\vspace*{2em}

\textit{Primeramente me gustaría pedir disculpas, porque sé que se me dan mal estas cosas. A pesar de todo haré de tripas corazón para intentar recordar uno por uno aquellas personas que, ya sea por sus más y sus menos me han servido de pilar y me han ayudado para convertirme en lo que soy ahora y en llegar hasta aquí.}\par

\vspace*{1em}

\textit{Empezaré por a dar las gracias a mi director, Pedro Cabalar, por el esfuerzo y la dedicación al guiarme en la construcción de este proyecto. Sobre todo agradecerle por las reuniones que tuvimos en los meses de verano, cuando todos solo estamos deseando tener vacaciones y descansar.}\par

\vspace*{1em}

\textit{Quiero agradecer a mi familia, la cual me apoyó en todo momento, aparte de haber financiado mis caprichos y haberme dado una visión lo más abierta posible de la realidad que pueden dar unos padres. Entre todos creo que a la persona que tengo que agradecer más es a mi abuela materna, que es la persona con la que tengo muchísimo cariño y aprecio en esta vida.}\par

\vspace*{1em}

\textit{También quiero agradecer a la comunidad de SceneBeta, que durante los años que cursé la ESO fue mi segundo hogar. Me ayudaron a pasar el tiempo pirateando la PSP para cargar, gracias a sus tutoriales, mis primeros pinitos en el mundo de la informática. Aún sigue en pié NekeOS, no me he olvidado de ello.}\par

\vspace*{1em}

\textit{Luego no puedo olvidarme de agradecer a Mar, mi profesora de TIC de bachillerato, la cual me ayudó y guió a decidirme estudiar esta carrera.}\par

\vspace*{1em}

\textit{Por otra parte me gustaría dar gracias a la Facultad de Informática de A Coruña, que durante estos último cuatro años de formación también ha sido mi segundo hogar, y si no que se lo pregunten a Lázaro.}\par

\vspace*{1em}

\textit{Finalmente quiero agradecer a todas las amistades que me han acompañado, en mayor o menor medida, durante todos estos años, y con los que he vivido grandes experiencias, así que gracias a Eva, Iván, Dani, Santi, Diego, Borja, Fer, Jessie, Lara, y un largo etcétera de personas. Sois los mejores.}\par

\vspace*{\fill}

\begin{flushright}
	\authors \\
	\textit{A Coruña, \today}
\end{flushright}